\begin{mathexam}{Gaussova eliminační metoda}{exam038}
  Je zadána soustava tří (\(m = 3\)) rovnic o pěti (\(n = 5\)) neznámých:
  \begin{alignat*}{7}
       x_1 &+ 2x_2 &-  x_3 &+  x_4 &- 5x_5 &=  &&0, \\
     -2x_1 &- 4x_2 &+ 2x_3 &+ 4x_4 &+ 4x_5 &= -&&6, \\
      -x_1 &- 2x_2 &+  x_3 &+ 5x_4 &-  x_5 &=  &&6.
  \end{alignat*}
  Budeme provádět ekvivalentní úpravy matice \(\matr{B}\) tak, abychom ji zjednodušovali.
  Ekvivalenci matic budeme označovat znakem \(\sim\). 
  \begingroup
    \renewcommand\arraystretch{1.0}
    \renewcommand\arraycolsep{3pt}
    \begin{equation*}
      \matr{B} = (\matr{A}\lvert\overline{\matr{B}}) =
      \left(
        \begin{array}{rrrrr|r}
           1 &  2 & -1 & 1 & -5 &  0    \\
          -2 & -4 &  2 & 4 &  4 & -6    \\
          -1 & -2 &  1 & 5 & -1 &  6
        \end{array}
      \right).
    \end{equation*}
  \endgroup
  V prvním řádku je na první pozici jednička. Toho využijeme k snadné „likvidaci“, tedy eliminaci,
  prvních prvků v druhém a třetím řádku pomocí elementárních úprav. Provedeme tyto dvě úpravy:
  první řádek vynásobený číslem \num{2} přičteme k druhému řádku, první řádek přičteme ke třetímu
  řádku. Dostaneme
  \begingroup
    \renewcommand\arraystretch{1.0}
    \renewcommand\arraycolsep{3pt}
    \begin{equation*}
      \matr{B} \sim
      \left(
        \begin{array}{rrrrr|r}
          1 &  2 & -1 & 1 & -5 &  0         \\
          \bm{0} &  0 &  0 & 6 & -6 & -6    \\
          \bm{0} &  0 &  0 & 6 & -6 &  6
        \end{array}
      \right).
    \end{equation*}
  \endgroup  
  Vidíme, že jsme v druhém i třetím řádku dostali na první sloupcové pozici nulu (tučná). (Nuly na
  dalších  pozicích vznikly náhodou, vlivem jednoduchosti zadání.) Nyní vynásobíme druhý i třetí
  řádek číslem (\num{1/6}):
  \begingroup
    \renewcommand\arraystretch{1.0}
    \renewcommand\arraycolsep{3pt}    
    \begin{equation*}
      \matr{B} \sim
      \left(
        \begin{array}{rrrrr|r}
                1 &  2 & -1 & 1 & -5 &  0    \\
                0 &  0 &  0 & 1 & -1 & -1    \\
                0 &  0 &  0 & 1 & -1 &  1
        \end{array}
      \right).
    \end{equation*}
  \endgroup  
  Přestože již nyní vidíme, že soustava nemá řešení (rovnice druhého a třetího řádku znějí \(x_4 -
  x_5 = - 1\) a \(x_4 -x_5 = 1\), takže jim nevyhovuje žádná dvojice čísel \((x_4, x_5)\)), budeme
  v eliminaci pokračovat. Další úpravy se již týkají pouze druhého a třetího řádku. Druhý řádek
  vynásobený (\num{-1}) přičteme ke třetímu. Pak

  \begingroup
  \renewcommand\arraystretch{1.0}
  \renewcommand\arraycolsep{3pt}
    \begin{equation*}
      \matr{B} \sim
      \left(
        \begin{array}{rrrrr|r}
                1 &  2 & -1 & 1      & -5 &  0    \\
                0 &  0 &  0 & 1      & -1 & -1    \\
                0 &  0 &  0 & \bm{0} &  0 &  2
        \end{array}
      \right).
    \end{equation*}
  \endgroup  
  Získáváme tak ekvivalentní soustavu rovnic
  \begin{alignat*}{5}
        x_1 + 2x_2 - x_3 &+  x_4 &- 5x_5 &=  &&0, \\
                         &+  x_4 &-  x_5 &= -&&1, \\
                         &       &     0 &=  &&2.
  \end{alignat*}
  V poslední rovnici je ihned vidět rozpor - soustava nemá řešení
\end{mathexam}