% !TeX spellcheck = cs_CZ
\begin{mdframed}[style=mdexam]
  \begin{example}\label{mai:exam055}
    \textbf{Hody kostkou a mincí - jev \(C\)}\newline
    Označme jako jev \(A\) „Při náhodném hodu kostkou padne šestka.“ a jako jev \(B\) \uv{Při
    náhodném hodu mincí padne hlava.} Platí
    \begin{alignat*}{3}
      N(A) &= 6\qquad   M(A) &&=1 \qquad \Rightarrow \qquad p(A) &&= \frac{1}{6} \\
      N(B) &= 2\qquad   M(B) &&=1 \qquad \Rightarrow \qquad p(B) &&= \frac{1}{2}
    \end{alignat*}
    Jev \(C\) je definován jako \(A\) \textbf{a} \(B\), tj. „Při náhodném provedení současného hodu
    kostkou a mincí padne na kostce šestka a na minci hlava.“ Počítejme pravděpodobnost \(p(C)\).
    Jevy \(A\) a \(B\) jsou \textbf{nezávislé}, to znamená, že výsledek hodu kostkou neovlivní
    výsledek hodu mincí a naopak. Počet možných výsledků současného hodu kostkou a mincí je
    \begin{equation*}
      N(C) = N(A \text{ a } B) = N(A)N(B) = 12.
    \end{equation*}
    Každý možný výsledek hodu kostkou je totiž možno kombinovat s každým možným výsledkem hodu
    mincí. Označme výsledky hodu mincí jako \(\mathcal{A}\) (hlava neboli avers) a opačný výsledek
    jako \(\mathcal{R}\). (orel neboli revers). Výčet možných výsledků současného hodu kostkou a
    mincí je
    
    % https://tex.stackexchange.com/questions/12703/
    {\centering
    % \resizebox{\textwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{c|@{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r
                        @{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r
                        @{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r@{\hspace{3pt}}r}
        \textbf{kostka} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
        \hline
        \textbf{mince}  & \(\mathcal{A}\) & \(\mathcal{A}\) & \(\mathcal{A}\) & \(\mathcal{A}\) &
                          \(\mathcal{A}\) & \(\mathcal{A}\) & \(\mathcal{R}\) & \(\mathcal{R}\) &
                          \(\mathcal{R}\) & \(\mathcal{R}\) & \(\mathcal{R}\) & \(\mathcal{R}\) 
      \end{tabular}
    % }
    \par}
    
    Příznivý případ je pouze jeden, tj. situace, kdy se výsledek \num{6} na kostce kombinuje s
    výsledkem \(\mathcal{A}\) na minci    
    \begin{equation*}
      M(C) = M(A)M(B) = 1.
    \end{equation*}
    \begin{align*}
      p(C) &= \dfrac{M(C)}{N(C)} = \dfrac{M(A)M(B)}{N(A)N(B)} 
            = \dfrac{M(A)}{N(A)}\cdot\dfrac{M(B)}{N(B)}                            \\
           &= p(A)p(B).
    \end{align*}
  \end{example}
\end{mdframed}