% !TeX spellcheck = cs_CZ
\wikitextrule
\begin{example}\label{mai:exam077}
  \textbf{Měříme výšku válečku}\newline\small
  Student měřil za stejných podmínek výšku válečku dvacetkrát. Při měření byly vyloučeny 
  systematické chyby. Měřil tentokrát přesněji - posuvným měřítkem neboli „šuplérou“. Mohl tedy 
  odhadovat desetiny milimetru. Získal tyto hodnoty \(x_1\) až \(X_{20}\) v milimetrech (levá část 
  tabulky):
  
  \begin{table}[ht!]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{c|ccccc|ccccc}
      \hline
       měření & \multicolumn{5}{l}{\(x_i\) [mm]} & \multicolumn{5}{l}{\(\delta_i\) [mm]} \\ \hline
      1.  až 5.  & \num{35.5} & \num{35.4} & \num{34.9} & \num{35.7} & \num{36.0} 
                 & \num{0.2}  & \num{0.1}  & \num{-0.4} & \num{0.4}  & \num{0.7}     \\
      6.  až 10. & \num{35.8} & \num{35.2} & \num{35.2} & \num{34.8} & \num{35.0}
                 & \num{0.5}  & \num{-0.1} & \num{-0.1} & \num{-0.5} & \num{-0.3}    \\
      11. až 15. & \num{35.5} & \num{34.8} & \num{35.1} & \num{35.3} & \num{34.9}
                 & \num{0.2}  & \num{-0.5} & \num{-0.2} & \num{0.0}  & \num{-0.4}    \\
      16. až 20. & \num{35.8} & \num{35.4} & \num{35.8} & \num{34.8} & \num{35.1}
                 & \num{0.5}  & \num{0.1}  & \num{0.5}  & \num{-0.5} & \num{-0.2}    \\ \hline
    \end{tabular}}
    % \caption{ }
  \end{table}
  Aritmetický průměr těchto hodnot je \(\langle x\rangle = \SI{35.30}{\mm}\). Uvádíme jej zatím s 
  přesností o jedno desetinné místo „lepší“ , než jsou jednotlivá měření, neboť ještě nevíme, jak 
  dopadnou výpočty chyb. V pravé části tabulky jsou hodnoty \(\delta_i\), tj. odchylky jednotlivých 
  měření od aritmetického průměru. Snadno se přesvědčíme, že jejich součet je nulový, přesně, jak 
  má být. Směrodatná odchylka vychází \(\sigma \doteq \SI{0.381}{\mm}\) pro jednotlivé měření, pro 
  aritmetický průměr pak \(\overline{\sigma} \doteq \SI{0.085}{\mm}\). Na rozdíl od hodnot měření 
  se výsledné chyby měření zaokrouhlují vždy nahoru, a to na jedno platné místo. (Zaokrouhlujeme 
  nahoru proto, abychom zajistili, že správná hodnota veličiny leží v intervalu určeném chybou 
  nejméně s pravděpodobností, která této chybě odpovídá. Po zaokrouhlení tedy máme \(\sigma \doteq 
  \SI{0.4}{\mm}\) a \(\overline{\sigma} = \SI{0.09}{\mm}\). Změřenou výšku válečku pak zapisujeme 
  takto:
  \begin{equation*}
    \text{výška válečku } = (\langle x \rangle\pm \overline{\sigma}) = \SI{35.30 \pm 0.09}{\mm}.
  \end{equation*}
  Z předchozích úvah víme, jak je nutno takový zápis interpretovat:
  \begin{itemize}
    \item Správná hodnota výšky válečku leží v intervalu \SIrange[range-units =   
          brackets]{35.21}{35.39}{\mm} a pravděpodobností nejméně \SI{68.3}{\percent}.
  \end{itemize}
  Při použití krajní chyby, tj. \(\overline{\kappa} \doteq \SI{0.27}{\mm} \doteq \SI{0.3}{\mm}\), 
  konstatujeme, že
  \begin{itemize}
    \item Správná hodnota výšky válečku leží v intervalu \SIrange[range-units = 
          brackets]{35.0}{35.6}{\mm} s pravděpodobnosti nejméně \SI{99.7}{\percent}.
  \end{itemize}
  Pozn.: Při zcela korektním přístupu ke zpracování laboratorních měření je třeba uvážit, že 
  intervaly se stejným pravděpodobnostním obsahem \SI{68.3}{\percent}, resp. \SI{99.7}{\percent} 
  jsou ve skutečnosti širší. Správně by totiž měly být stanoveny na základě nekonečného počtu měření
\normalsize
\end{example}