% !TeX spellcheck = cs_CZ
\wikitextrule
\begin{example}\label{mai:exam050}
  \textbf{Grupy některých číselných objektů}\newline\small
    Komutativní grupou je například množina číselných matic typu \(m/m\) (osazených reálnými nebo 
    komplexními čísly) s obvyklým sčítáním matic. Není divu sčítání matic se děje po jednotlivých 
    prvcích, které jsou čísly. Komutativní grupou je i množina všech funkcí reálné proměnné 
    \(\mathcal{F}(\realset)\), v níž je sčítání definováno \uv{bod po bodu}
    \begin{equation*}
      \mathcal{F}(\realset)\times\mathcal{F}(\realset)\ni[f,g]\longrightarrow
      f + g \in\mathcal{F}(\realset), \qquad\text{kde } (f+g)(x) = f(x) + g(x)
    \end{equation*}
    pro libovolné \(x \in\realset\). Ve výsledku jde totiž opět jen o počítaní s čísly. Je zřejmé, 
    že proměnná by mohla být i komplexní. Na množině všech reálných funkci jedné reálné proměnné s 
    definičním oborem \(\realset\) máme z kapitoly \ref{mai:IchapII} definovanou operaci skládání 
    funkci. Tato operace je asociativní, funkce \(f(x) = x\) (identita) hraje roli neutrálního 
    prvku. Radost nám kazí pouze ty funkce, ke kterým neexistuje funkce inverzní s definičním 
    oborem \(\realset\), tj. funkce, které nejsou prosté nebo jejich oborem hodnot není celé 
    \(\realset\). Vezmeme-li v úvahu pouze podmnožinu prostých funkci s oborem hodnot \(\realset\), 
    vytváří na ni operace skládání strukturu (nekomutativní) grupy. 
    
    Posuďme nyní algebraickou strukturu množiny čtvercových matic typu \(n/n\) s operaci 
    maticového násobení. Operace je zobrazením, které má tvar druhého vztahu v (\ref{mai:eq047}), 
    asociativní zákon (\ref{mai:eq048}) rovněž platí. Jednotková matice hraje roli prvku \(e_G\), 
    avšak inverzní prvek existuje pouze k regulárním maticím. Množina matic typu \(n/n\) s operaci 
    maticového násobení tedy není grupou. Pokud bychom se však omezili pouze na podmnožinu matic 
    regulárních, potíž s inverzním prvkem odpadne. 
    
    \adjustbox{}{Množina regulárních čtvercových matic typu n/n s operaci násobení je 
    (nekomutativní) grupou.} 
    
    Tato grupa, ke které se později ještě vrátíme, je velmi důležitá ve fyzikálních teoriích. 
  \normalsize
\end{example}