% !TeX spellcheck = cs_CZ
\begin{mdframed}[style=mdexam]
  \begin{example}\label{mai:exam068}
    \textbf{Poissonovo rozdělení}\newline
    Limitním případem Bernoulliova (binomického) rozdělení pro velké hodnoty \(n\), tj. \(n
    \rightarrow \infty\), a pro \(j \ll n\) je \textbf{rozdělení Poissonovo}. Odvodíme je. Pro velká
    \(n\) a \(j \ll n\) platí přibližný vzorec
    \begin{equation*}
      n! \approx n^j(n-j)!,
    \end{equation*}
    a tedy   Možnost použití Bernoulliova rozdělení si již představit dokážeme. Přinejmenším jsou
    hody mincemi a kostkami pěkné hříčky. K čemu však je dobré rozdělení Poissonovo? Jak může
    vypadat praktická situace, kdy provádíme obrovské množství opakování pokusu a zajímá nás
    pravděpodobnost pouze malého počtu zdarů? Typickým příkladem takové situace je registrace částic
    vznikajících při radioaktivním rozpadu. Taková měření jsou potřebná nejen ve fyzikálním výzkumu,
    ale i v aplikovaných oborech, například v lékařství. Počet \(n\) radioaktivních rozpadů za
    jednotku času, například za sekundu, je u běžných zdrojů obrovský, zatímco počet těch z nich,
    které jsou zachycovány detektorem, může být při určitých experimentech malý. Částice se
    registrují pomocí Geigerova-Mullerova počítače, kterým je ionizační komora pracující ve vhodném
    režimu. Pokud je počet částic \(j\) dopadajících za jednu sekundu do detektoru velmi malý,
    vyvolá každá z nich měřitelný a dokonce slyšitelný pulz (v obvodu to „praská“). Po registraci
    částice potřebuje detektor jistou \textbf{mrtvou dobu}, aby se vrátil do výchozího stavu, v němž
    je schopen registrovat další částici. Tato doba se pohybuje kolem \SI{e-4}{s}. Aby byly
    jednotlivé pulzy dobře odlišeny, je však třeba, aby do detektoru dopadlo za jednu sekundu mnohem
    a mnohem méně částic, než jak by odpovídalo převrácené hodnotě mrtvé doby. Zejména pokud bychom
    chtěli pulzy počítat sluchem, nemělo by jich být více než zhruba jeden až dva každou sekundu.
    Uvažujme o radioaktivním rozpadu jader cesia \ce{Cs^137}. Jedná se o takzvaný
    \textbf{beta-rozpad}, který probíhá následovně:
    \begin{itemize}
      \item \ce{Cs^137} \(\longrightarrow\) \ce{Ba^137} + elektron + neutrino, asi \SI{8}{\percent} 
            všech rozpadů
      \item \ce{Cs^137} \(\longrightarrow\) \ce{Ba^137}* + elektron + neutrino, asi \SI{92}{\percent} 
            všech rozpadů
    \end{itemize}
    \begin{equation*}
      p_j \approx \lim\limits_{n\rightarrow\infty}\dfrac{n^j}{j!}p^j(1-p)^{n - j}
          \approx \lim\limits_{n\rightarrow\infty}\dfrac{(np)^j}{j!}\left(1-\dfrac{np}{n}\right)^{n}.
    \end{equation*}
    Při vzpomínce na kapitolu o počítání i limitami a na \textbf{l’Hospitalovo pravidlo} snadno
    provedeme následující výpočet. Otestujte své předchozí znalosti a jednotlivé kroky výpočtu
    proveďte:
    \begin{align*}
      \lim\limits_{n\rightarrow\infty}\left(1 - \dfrac{A}{n}\right)^n 
        &= \lim\limits_{x\rightarrow0}\left(1 - Ax\right)^\frac{1}{x}   \\
        &= \exp\left(\lim\limits_{x\rightarrow0}\dfrac{\ln(1 - Ax)}{x}\right) = e^{-A}.
    \end{align*}
    V našem případě je \(A = np = \langle x \rangle\) (střední hodnota veličiny \(X\) při
    Bernoulliově rozdělení), takže
    \begin{equation}\label{mai:eq065}
      p_j = \langle x \rangle^j\dfrac{e^{-\langle x \rangle}}{j!}.
    \end{equation}
 
    Excitované baryum \ce{Ba^137}* (jádro má vyšší energii než atom \ce{Ba^137} v základním stavu
    asi o \SI{0.66}{\mega\electronvolt}  - odpovídá energii \SI{1.1e-13}{\joule}) se pak dále
    rozpadá podle vzorce
    \begin{itemize}
      \item \ce{Ba137}* \(\longrightarrow\) \ce{Ba137} + částice gama.
    \end{itemize}

    Ze všech částic, které při reakci vznikají, se v Geigerově-Můllerově detektoru registrují
    elektrony a částice gama, nelze je však od sebe odlišit. Uvažujme o cesiovém zdroji s běžnou
    hodnotou aktivity, například \SI{10}{\micro\coulomb} (mikrocurie). Jednotka aktivity
    radioaktivních preparátů \num{1} curie představuje situaci, kdy se za jednu sekundu rozpadá
    \num{3.7e10} jader. Počet rozpadů, které v průměru nastanou třeba za deset sekund v našem
    vzorku, je \(n = \num{3700000}\). V Bernoulliově pokusu to odpovídá počtu jeho opakování \(n\).
    Jak jsme již řekli, je to obrovský počet. Nastavíme-li experiment tak, abychom registrovali
    každou sekundu zhruba jednu částici (uslyšíme jeden „prásk“ ), bude počet zdarů \(j\) v
    Bernoulliově pokusu velmi malý ve srovnání s \(n\). Jsou tedy splněny podmínky pro použití
    Poissonova rozdělení. Zvolíme například desetisekundový interval měření a počítáme pulzy. Počet
    registrovaných pulzů \(j\) v tomto intervalu je roven počtu zdarů. Takové měření provedeme třeba
    dvěstěkrát. Označme počet intervalů, v nichž jsme naměřili právě \(j\) pulzů, jako \(\nu(j)\).
    Celkem je \(\nu(1) + \cdots + \nu(j_{max}) = \num{200}\). Získáme tak tabulku nebo graf, z nichž
    pak lze usuzovat na parametry Poissonova rozdělení:

    {\centering \resizebox{\textwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{c|crrrrrrrrrrrrrrrrr}
        \(j\)      & 0 & 1 & 2  & 3  & 4  & 5 &  6  & 7 &  8  & 9  \\
        \hline
        \(\nu(j)\) & 0 & 4 & 10 & 19 & 28 & 33 & 34 & 26 & 19 & 10 
      \end{tabular}
    }
    \par}
    {\centering \resizebox{0.9\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{c|crrrrrrrrrrrrrrrrr}
      \(j\)      & 10 & 11& 12& 13 & 14 & 15 & 16 & 17 \\
      \hline
      \(\nu(j)\) & 6  & 3 & 2 & 2  & 2  & 0  & 1  & 1
    \end{tabular}
    }
    \par}
    \vspace{\baselineskip}
    Budeme-li předpokládat, že větší počet pulzů v desetisekundovém intervalu je již velmi málo
    pravděpodobný, můžeme četnosti \(\nu(j)\) považovat za úměrné pravděpodobnostem \(p_j\)
    Poissonova rozdělení. Všimněme si formule pro Poissonovo rozdělení podrobněji. Je vidět, že
    platí
    \begin{equation*}
      \dfrac{\nu(j + 1)}{\nu(j)} = \dfrac{p_{j+1}}{p_{j}} = \dfrac{\langle x \rangle}{j + 1},
      \qquad p_0 = e^{-\langle x \rangle}.
    \end{equation*}
    Pro hodnotu \(j\), pro kterou jsou si četnosti \(\nu(j)\) a \(\nu(j + 1)\) „nejblíže“, je
    \(\langle x \rangle \approx j + 1\). Z tabulky vidíme, že v případě našeho experimentu je
    \(\langle x \rangle = 6\). Hodnota \(p_0 = e^{-6} \approx \num{0.002}\) je tedy tak malá, že se
    ani nedivíme, že jsme mezi dvěma stovkami měření nezaznamenali ani jeden případ, kdy v
    desetisekundovém intervalu nebyla zaregistrována žádná částice.
    
    Můžeme ještě určit podíly sousedních hodnot \(\nu(j + 1)\) a \(\nu(j)\) a zjistit, zda výsledky
    našeho experimentu odpovídají vlastnostem Poissonova rozdělení:

    {\centering \resizebox{\textwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{c|crrrrrrrr}
        \(j\)               & 0 & 1 & 2  & 3  & 4  & 5  & 6  & 7 & 8    \\
        \hline
        \(\nu(j+1)/\nu(j)\) & - & \num{2.50} & \num{1.90} & \num{1.47} & \num{1.18} & \num{1.03} &
                            \num{0.76} & \num{0.73} & \num{0.53}   \\
        \(\langle x \rangle / j + 1\) & \num{6.00} & \num{3.00} & \num{2.00} & \num{1.50} &
                            \num{1.20} & \num{1.00} & \num{0.86} &
                            \num{0.75} & \num{0.67}
      \end{tabular}
    }
    \par}

    {\centering \resizebox{\textwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{c|crrrrrrrr}
        \(j\)               & 9 & 10 & 11  & 12  & 13  & 14  & 15  & 16 & 17 \\
        \hline
        \(\nu(j+1)/\nu(j)\) & \num{0.60} & \num{0.50} & \num{0.67} & - & - & - & - & - & -   \\
        \(\langle x \rangle / j + 1\) & \num{0.60} & \num{0.55} & \num{0.50} & \num{0.46} &
                           \num{0.43} & \num{0.40} & \num{0.38} &
                           \num{0.35} & \num{0.33}
      \end{tabular}
    }
    \par}
 
    Vidíme, že hodnoty podílů sousedních četností celkem dobře odpovídají vlastnostem Poissonova
    rozdělení pro \(0 \leq j \leq 12\). Pro \(j > 12\) jsou již četnosti \(\nu(j)\) tak malé, že
    vytvářet jejich podíly nemá smysl. Tato skutečnost je v tabulce vyznačena pomlčkou.
    
    Poissonovým rozdělením se řídí také například četnost červených krvinek, které se v daném
    časovém intervalu objeví ve vymezené části zorného pole mikroskopu, četnost zmetků v dodávce
    zboží, četnost překlepů písařky, apod.
  \end{example}
\end{mdframed}