\begin{mathexam}{\(R(x) = \dfrac{2x^3 + x + 2}{x^4 + x^3 + x^2}\)}{exam137} 
  Rozložíme jmenovatele v reálném oboru: \(x^4+x^3+x^2 = x^2(x^2 + x + 1)\), trojčlen v závorce má
  diskriminant rovný \(-3<0\), tedy dále jej rozkládáat nebudme. Potom
  \begin{gather*}
    \dfrac{2x^3+x+2}{x^2(x^2+x+1)} = \dfrac{A}{x^2} + \dfrac{B}{x} + \dfrac{Cx+D}{x^2+x+1}
  \end{gather*}
  Úpravou dostáváme
  \begin{align*}
    2x^3+x+2 &= A(x^2+x+1) + Bx(x^2+x+1)     \\ 
             &+ x^2(Cx+D),                   \\
    2x^3+x+2 &= Ax^2 + Ax + A + Bx^3 + Bx^2  \\
             &+ Bx + Cx^3 + Dx^2             \\
    2x^3+x+2 &= (B+C)x^3 + (A+B+D)x^2        \\
             &+ (A+B)x +A.
  \end{align*}
  Odtud porovnáním koeficientů dostaneme soustavu rovnic
  \begin{equation*}
    \begin{array}{rcrcrcrcl}
        & & B &+& C & &   &=& 2,  \\
      A &+& B & &   &+& D &=& 0,  \\
      A &+& B & &   & &   &=& 1,  \\
      A & &   & &   & &   &=& 2.
    \end{array}
  \end{equation*}
  Řešením soustavy dostaneme \(A=2\),\(B = -1\), \(C=3\), \(D=-1\), tj.  
  \begin{gather*}
    \dfrac{2x^3+x+2}{x^2(x^2+x+1)} = \dfrac{2}{x^2} - \dfrac{1}{x} + \dfrac{3x-1}{x^2+x+1}
  \end{gather*}
\end{mathexam}