% !TeX spellcheck = cs_CZ
%{\tikzset{external/prefix={tikz/MAI/}}
% \tikzset{external/figure name/.add={ch05_}{}}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% file: Differential_Calculus_applications.tex
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Aplikace diferenciálního počtu}\label{chap:Apl_dif_poc}
\minitoc

%================Kapitola: Aplikace diferenciálního počtu =========================================
Diferenciální počet má rozsáhlou oblast užití. V této kapitole ukážeme použití výsledků předchozích 
kapitol k vyšetřování průběhu funkce a vlastnosti rovinných křivek. 
  \section{Průběh funkce}
    Pomocí derivace můžeme studovat vlastnosti funkce, které usnadní vyšetřování jejího průběhu.  
    \subsection{Monotonie funkcí}
      Jednou z důležitých vlastností funkce je její \textquotedblleft monotonie\textquotedblright, 
      kterou jsme definovali již v odst. \ref{MA1:subsec_vlastnosti_funkce} kap. 
      \ref{mai:IchapLimit}. Proto je při vyšetřování průběhu funkce důležité určit množiny (často 
      jsou to intervaly), na nichž je funkce monotónní, jinak řečeno, najít \textquotedblleft 
      intervaly monotonie funkce\textquotedblright (viz \cite[s.~208]{Brabec1989}). 
    \begin{enumerate}
      \item Zjistíme \textbf{definiční obor funkce}, vyjádříme jej v intervalech a z nich poznáme,  
            kde je funkce \textbf{spojitá}. Funkce je spojitá v $(a,b)$ pro každý bod tohoto 
            intervalu, když$|f(x)-f(c)|<\varepsilon$, kde $\varepsilon>0$ je libovolně zvolené 
            číslo, a pro všechna $x$ z okolí bodu $c$ je $|x-c|<\delta$, kde $\delta>0$ je na 
            $\varepsilon$ nezávislé.
      \item Určíme, je-li funkce \textbf{lichá} $f(-x)=-f(x)$ nebo \textbf{sudá} $f(-x)=f(x)$.   
            Je-li funkce lichá, je souměrná podle středu souměrnosti (obyčejně to bývá počátek 
            souřadnic $xy$), je-li sudá, je souměrná podle osy $y$.
      \item Určíme \emph{průsečíky křivky s osami pravoúhlých souřadnic}. Body, ve kte\-rých 
            křivka  protíná osu $x$ spolu s body, ve kte\-rých není křivka spojitá, rozlišují 
            intervaly, v nichž je graf křivky nad osou $x$ od intervalů, ve kterých je graf křivky 
            pod osou $x$.
      \item V krajních bodech definičních intervalů, ve kterých je funkce spojitá, stano\-víme 
      \emph{limity funkce} a dále $$\lim_{x \to \pm \infty}f(x).$$
      \item Vypočítáme $f'(x)$ a $f''(x)$, abychom zjistily, kde je funkce \emph{rostoucí}     
            $f'(x)>0$, \emph{klesající} $f'(x)<0$ a kde jsou \emph{lokální extrémy}. Dostaneme-li 
            dosazením kořenů rovnice $f'(x)=0$ do $f''(x)$ hodnotu $f''(x)>0$, má funkce lokální 
            minimum, při $f''(x)<0$ má funkce lokální maximum. V intervalech, kde $f''(x)>0$, je 
            křivka \textbf{konvexní (vypuklá)}, kde $f''(x)<0$, je křivka \textbf{konkávní 
            (vydutá)}. Body, v nichž $f''(x)$ mění znaménko, jsou \textbf{inflexní body}. Najdeme 
            je tak, že stanovíme hodnoty $x$, pro které je $f''(x)=0$ nebo neexistuje. Číslo $c$ je 
            inflexní bod, když existuje takové okolí bodu $c$, že pro $x>c$ je oblouk křivky 
            konvexní a pro $x<c$ konkávní. Je nutné si uvědomit, že když má $f'(x)$ konečnou 
            derivaci, je inflexní bod $c$ taky nulovým bodem druhé derivace čili kořenem rovnice 
            $f''(x)=0$. Obrácená věta neplatí, tj. z $f''(x)=0$ nevyplývá, že v bodě $c$ má $f'(x)$ 
            extrém a že bod $c$ je inflexním bodem.
      \item \textbf{Asymptota} je tečna křivky $f(x)$, jejíž bod dotyku je v nekonečnu. Platí-li  
            $$\lim_{x \to a}f(x) =  \pm\infty,$$ je přímka $x=a$ její asymptotou. Jinak asymptoty 
            mají rovnici $y=kx+q$, kde $x$ a $y$ jsou souřadnice bodů na asymptotách. Existují-li 
            konečné limity $$\lim_{x \to \pm\infty}\frac{f(x)}{x}=k$$  a $$\lim_{x \to 
            \pm\infty}[f(x)-kx] =q$$ pak je asymptotou přímka $y=kx+q$. Můžeme-li rovnici křivky 
            rozložit (tj. rozložit její pravou stranu, oby\-čejně dělením čitatele jmenovatelem, 
            má-li tvar zlomku) na dvě části, z nichž jedna má tvar $kx+q$ a druhá zbytek 
            $\varphi(x)$, tj. $f(x)=kx+q+\varphi(x)$ a $\varphi(x)_{x\rightarrow 
            \pm\infty}\rightarrow 0$, je přímka $y=kx+q$ asymptotou.
      \item Zpřesnění grafu křivky provedeme sestavením tabulky souřadnic dalších bodů křivky,  
            tj. ke zvoleným hodnotám $x$ (z definičního oboru funkce) vypočítáme hodnoty $y$. Do 
            dalších řádků tabulky zapíšeme hodnoty  $f'(x)$ a $f''(x)$, ve kterých intervalech je 
            funkce \emph{rostoucí}, ve kterých \emph{klesá}, kde je \emph{vypuklá}, kde je 
            \emph{dutá}, kde jsou \emph{lokální extrémy}, \emph{inflexní body} apod., 
            případně sestavíme dílčí tabulky pro jednotlivé \emph{charakteristické vlastnosti} vyšetřované funkce.
    \end{enumerate}
    %-------------------- EXAM001 --------------------------------------
    \input{../src/MAI/exam/exam003.tex}
    %-------------------------------------------------------------------

%} %tikzset
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\printbibliography[heading=subbibliography]
\addcontentsline{toc}{section}{Seznam literatury} 