% !TeX spellcheck = cs_CZ
%     An overview of high school mathematics
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% intro_LA.tex
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Historie matematické analýzy}\label{mai:IchapXII}
\minitoc
  %===============================Kapitola: Determinanty===========================================
  \section{Determinanty}
    Abychom mohli nadefinovat determinant, budeme muset vědět, jak vypočítat permutaci entice, 
    respektive znaménko permutace.
    \subsection{Permutace}
      \begin{definition}\label{permutace}
        Nechť \(\mathbf{M}\) je libovolná konečná množina. Permutací množiny \(M\) nazýváme 
        zobrazení \(\pi\) množiny \(\mathbf{M}\) na sebe.
      \end{definition}
      
      \begin{example}%(Damlová  Nagy, 1985, str. 34)
        Permutace \(\pi\) množiny \(\mathbf{M}= \lbrace a,b,c,d\rbrace\) je např. zobrazení 
        \(\pi\), definované předpisem:
        \begin{equation}\label{permutace_zadani}
          \pi\left(a\right) = c, \,
          \pi\left(b\right) = d, \,
          \pi\left(c\right) = b, \,
          \pi\left(d\right) = a,
        \end{equation}
        Místo tohoto zápisu se však používá přehlednější zápis ve tvaru matice typu \((2,4)\):
        \begin{equation}\label{LA:eq_perm_exam}
            \begin{pmatrix}
            a & b & c & d \\
            c & d & b & a
            \end{pmatrix}
        \end{equation}
        kde v prvním řádku jsou vypsány všechny prvky množiny \(\mathbf{M}\) (v libovolném pořadí) 
        a ve druhém řádku je pod každým prvkem zapsán jeho obraz v permutaci. Tutéž permutaci však 
        můžeme zapsat ve tvaru matice několika různými způsoby. Například mohou být zapsány takto:
        \begin{equation}
          \begin{array}{cc}
            \begin{pmatrix}
              b & a & c & d \\
              d & c & b & a
            \end{pmatrix},         & 
            \begin{pmatrix}
              d & c & b & a \\
              a & b & d & c
            \end{pmatrix}          \\
            \begin{pmatrix}
              d & c & a & b \\
              a & b & c & d
            \end{pmatrix},         &
            \text{apod.}
          \end{array}
        \end{equation}
      \end{example}

      Zřejmě všechny čtyři uvedené zápisy permutace rov. \ref{LA:eq_perm_exam} ve tvaru matice se 
      liší navzájem pouze pořadím sloupců. Aby bylo možné zapsat každou permutaci množiny 
      \(\mathbf{M}\) ve tvaru rov. \ref{LA:eq_perm_exam} jediným způsobem, je nutné zvolit pevné 
      pořadí prvků množiny \(\mathbf{M}\)  a v zápisu permutace uvádět prvky matice \(\mathbf{M}\)  
      v prvním řádku v tomto pořadí. Avšak známe-li toto pořadí prvků množiny \(\mathbf{M}\), je 
      pak  obvykle zbytečné jej v zápisu permutace uvádět, ale stačí uvést pouze pořadí obrazů, tj. 
      druhý řádek. Zvolíme-li např. v naší množině \(\mathbf{M}\) pevné pořadí prvků \(\lbrace 
      a,b,c,d\rbrace\), pak permutaci rov. \ref{permutace_zadani} zapíšeme jako uspořádanou 
      čtveřici \(\lbrace c,d,b,a\rbrace\).
  
      \begin{definition}\label{def_permutace_ntice}
        Když vytváříme uspořádanou \(n\)-tici navzájem různých prvků \(n\)-prv\-ko\-vé množiny 
        \(\mathbf{M}\), přiřazujeme každému prvku množiny \(\mathbf{M}\) právě jedno přirozené 
        číslo, index příslušného prvku, z množiny prvních \(n\) přirozených čísel.
        \begin{equation}\label{permutace_ntice}
          \pi = \lbrace 1, 2, 3, \ldots, n\rbrace
        \end{equation}
      \end{definition}
  
      Proto každé permutaci uspořádané \(n\)-tice prvků množiny \(\mathbf{M}\) odpovídá jednoznačně 
      permutace příslušných indexů tj. permutace množiny \ref{permutace_ntice} z definice 
      \ref{def_permutace_ntice}. Stačí se tedy omezit při vyšetřování permutací n-prvkové množin 
      na vyšetřování permutací množiny \ref{permutace_ntice}. Permutace \(\pi\) množiny 
      \ref{permutace_ntice} budeme zapisovat jako uspořádané \(n\)-tice \(\left(\pi(1), \pi(2) 
      ,\ldots, \pi(n)\right)\), kde \(\pi(i)\) je číslo z množiny \ref{permutace_ntice}, které 
      permutace \(\pi\) přiřazuje číslu \(i\).

      \begin{example}\label{ex_celk_pocet_permutaci}
        \textbf{Spočítejme celkový počet permutací množiny}. V každé uspořádané \(n\)-tici může být 
        na prvním místě kterákoli z \(n\) cifer, na druhém místě kterákoli ze zbývajících \(n-1\) 
        cifer (kromě té, která je na prvním místě), na  třetím místě každá ze zbývajících \(n-2\) 
        cifer atd. Je tedy celkový počet všech permutací \(n\)-prvkové množiny \(n(n-1)(n-2)\cdot 
        \ldots \cdot2\cdot1\). Toto číslo se zapisuje pomocí symbolu \(n!\) (čti 
        \textbf{n-faktoriál}).
      \end{example}
      
      \begin{definition}\label{def_inv_perm}\textbf{Inverze v permutaci}:
        Inverzí v permutaci \(\left(i_1,i_2,…,i_n \right)\) rozumíme každý výskyt takové dvojice 
        čísel, že větší stojí před menším, tj. vlevo od něj.
      \end{definition}  
   
  %=========================== Kapitola: Vlastní čísla a vlastní vektory ==========================
  \section{Vlastní čísla a vlastní vektory}
    \subsection{Motivace} 
      \textbf{Poznámka}: Je-li \(\mathcal{A} : \mathcal{V} \rightarrow \mathcal{V}\) lineární 
      zobrazení z prostoru \(\mathcal{V}\) do prostoru \(\mathcal{V}\) (nikdy se takové zobrazení 
      nazývá lineárním operátorem), pak je přirozeným požadavkem najít takovou bázi prostoru 
      \(\mathcal{V}\), že je matice zobrazení $\mathbf{A}$ v této bázi co nejjednodušší, např. má 
      následující strukturu
      \begin{equation*}
         \mathbf{A}=
           \left(\begin{array}{ccccc}
             \boxed{A_1}       &             &       &       & 0   \\
                 & \boxed{A_2} &             &       &             \\
                 &             & \boxed{A_3} &       &             \\
                 &             &             &\ddots &             \\
              0  &             &             &       & \boxed{A_k}
            \end{array}
           \right),
     \end{equation*}
     kde \(A_k\) jsou čtvercové matice malého řádu (nejlépe \(1\) nebo \(2\)) a ostatní prvky 
     matice jsou nulové. Problém najít bázi, aby v ní matice zobrazení měla diagonální tvar (kde 
     \(A_k\) jsou skaláry), vede k pojmu vlastní číslo a vlastní vektor matice.

      \begin{definition} 
        Nechť \(\mathbf{A}\in \mathcal{C}^{n,n}\) (matice je čtvercová řádu \(n\)).
        \begin{equation}
          \mathbf{A} = (a_{ij}) =
            \begin{pmatrix}
              a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
              a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
              \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
              a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}
            \end{pmatrix}
        \end{equation}

        Jestliže platí
        \begin{equation}\label{eq:vl_number}
          \mathbf{Au} = \lambda\mathbf{u}
        \end{equation}
        pro jisté komplexní číslo \(\lambda\in\mathcal{C}\)  a jistý nenulový vektor 
        \(x\in\mathcal{C}^n, \mathbf{u}\neq\Theta\), potom číslo \(\lambda\) nazýváme 
        \textbf{vlastním číslem} matice \(\mathbf{A}\) a vektor \(\mathbf{u}\) \textbf{vlastním 
        vektorem} příslušným k tomuto vlastnímu číslu. Množinu všech vlastních čísel nazýváme 
        \textbf{spektrem matice} \(\mathbf{A}\). Pokud rov. \ref{eq:vl_number} rozepíšeme, dostaneme
        \begin{equation}
          \begin{pmatrix}
            a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
            a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}
          \end{pmatrix}   \cdot
          \begin{pmatrix}
            u_{1} \\  u_{2} \\ \vdots \\  u_{n} \\
          \end{pmatrix}    =\lambda\cdot
          \begin{pmatrix}
            u_{1} \\ u_{2} \\ \vdots \\ u_{n} \\
          \end{pmatrix}
        \end{equation}
        můžeme ji rovněž psát ve tvaru
        \begin{equation*}
            \begin{pmatrix}
            \setlength{\arraycolsep}{3pt}
              a_{11} -\lambda & a_{12}           & \ldots & a_{1n} \\
              a_{21}          & a_{22} -\lambda  & \ldots & a_{2n} \\
              \vdots          & \vdots           & \ddots & \vdots \\
              a_{n1}          & a_{n2}           & \ldots & a_{nn}-\lambda
            \end{pmatrix} \cdot
          \begin{pmatrix}
            u_{1} \\ u_{2} \\ \vdots \\ u_{n} \\
          \end{pmatrix}  =
          \begin{pmatrix}
              0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
      \end{definition}

       Tato soustava rov. je \textbf{homogenní} a stručně ji můžeme zapsat
      \begin{equation}\label{vv_hom_zapis}
        \left(\mathbf{A} - \lambda\mathbf{I}\right) = \mathbf{0}
      \end{equation}
      Homogenní soustava má \emph{netriviální řešení}, právě když je determinant matice soustavy 
      roven  nule, tj. v případě soustavy rov. rov. \ref{vv_hom_zapis} platí
      \begin{equation}\label{vv_hom_reseni}
        |\mathbf{A} - \lambda\mathbf{I}| = \mathbf{0}
      \end{equation}
      Determinant \(A(\lambda)=|\mathbf{A} - \lambda \mathbf{I}|\) nazýváme 
      \textbf{charakteristický polynom} matice \(\mathbf{A}\) - jedná se o polynom stupně \(n\) v 
      proměnné \(\lambda\), který má v oboru komplexních čísel \(n\) kořenů. Rovnici 
      \(A(\lambda)=0\) nazýváme \textbf{charakteristická rovnice matice \(\mathbf{A}\)} - jejími 
      kořeny jsou \textbf{charakteristické hodnoty} (resp. \textbf{vlastní čísla}) 
      \textbf{matice} \(\mathbf{A}\).
            
      \begin{note}
        U vlastních čísel studium pouze reálných matic ztrácí smysl, protože i 
        reálná matice může mít komplexní vlastní čísla. Proto se uvažuje obecná komplexní matice.
      \end{note}
      
      \begin{note}
        Podmínka existence nenulového vektoru \(\mathbf{u} = \Theta\) v definici 
        vlastního čísla je nezbytná: kdyby bylo připuštěno i \(\mathbf{u} = \emptyset\), potom by 
        každé komplexní číslo bylo vlastním číslem a definice by ztratila smysl.
      \end{note}
      
      \begin{note}
        Odpovídá-li matice \(\mathbf{A}\) matici nějakého zobrazení \(\mathcal{A}\), pak každý 
        nenulový vektor z jádra zobrazení \(\ker\mathcal{A}\) je vlastním vektorem příslušným 
        vlastnímu číslu \(\lambda\). Je-li \(\ker\mathcal{A} = \{\Theta\}\) 
        (je-li matice \(\mathbf{A}\) regulární), pak \(\Theta\) není vlastním číslem matice 
        \(\mathbf{A}\).
      \end{note}

      %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam012.tex}
      %---------------------------------------------------------------

      %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam013.tex}
      %---------------------------------------------------------------

      %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam014.tex}
      %---------------------------------------------------------------


      %---------------------------------------------------------------
       \input{../src/MAI/exam/exam002.tex}
      %---------------------------------------------------------------

  %====================== Kapitola: Polynomy ======================================================
  \section{Polynomy}
      \begin{definition}\label{def_rov_poly}\textbf{Rovnost dvou polynomů}:
        Řekneme, že dva polynomy \(f(x)=a_nx^n+a^{(n-1)}x_{(n-1)}+\ldots+a_1+a_0\) a
        \(g(x)=b_mx^m+b^{(m-1)}x_{(m-1)}+\ldots+b_1+b_0\) stupňů \(n\) a \(m\) se sobě 
        \textbf{rovnají} právě tehdy, když \(m=n\) a \(a_0=b_0\), \(a_1=b_1\), 
        \(a_{(n-1)}=b_{(m-1)}\), \(a_n=b_m\). V tomto případě také říkáme, že mnohočleny \(f(x)\) a 
        \(g(x)\) jsou \textbf{totožné}.
      \end{definition}
      \begin{lemma}\label{la:eq_eqv_poly}
        Jestliže mnohočleny \(f(x)\) a \(g(x)\) jsou dva polynomy stupně \(n\)-tého a jestliže pro 
        \(n+1\) různých reálných nebo komplexních čísel \(x\) platí \(f(x)=g(x)\), potom jsou 
        polynomy \textbf{totožné}.
      \end{lemma}
      
    \subsection{Rozklad ryze racionální funkce na parci\-ální zlomky}

      %---------------------------------------------------------------
       \input{../src/MAI/exam/exam015.tex}
      %---------------------------------------------------------------
      
  %==================== Kapitola: Vektorové prostory ===============================================
  \section{Vektorové prostory se skalárním součinem}
    \subsection{Ortogonální doplňky}
      Nechť \(U\) je podprostor vektorového prostoru \(V\). Ortogonální doplněk $U^\bot$ obsahuje 
      všechny vektory, které jsou kolmé ke každému vektoru z \(U\), neboli \(\forall\vec{v}\in 
      U^\bot\quad \forall\vec{u}\in U\quad \vec{u}\bot\vec{v}\) což lze vyjádřit pomocí skalárního 
      součinu \(\vec{u}\cdot\vec{v} = 0\)
  
      Ortogonální doplněk \(U^\bot\) k podprostoru \(U = \langle\vec{u}_1,\ldots,\vec{u}_k\rangle\) 
      tedy hledáme jako řešení homogenní soustavy rovnic
      \begin{equation*}
        \left(
          \begin{array}{c|c}
             \vec{u}_1  &   0      \\
             \cdots     &  \vdots  \\
             \vec{u}_k  &   0
          \end{array}
        \right),
      \end{equation*}
      nuly na pravé straně při výpočtu zpravidla vynecháváme. Připomeňme také vztah
      \begin{equation}\label{LA:eq_dim_doplnek}
         \dim U + \dim U^\bot = \dim V
      \end{equation}

      %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam011.tex}
      %---------------------------------------------------------------
  
      Výsledek předchozího příkladu \ref{mai:exam011} lze interpretovat tak, že jsme našli všechny 
      vektory, které jsou kolmé na rovinu určenou vektory ze zadání. Rovina je útvar       
      dvojrozměrný a protože prostor všech vektorů je trojrozměrný, musí nutně mít podprostor 
      ortogonálních vektorů ve shodě se vztahem \ref{LA:eq_dim_doplnek} pouze jednu dimenzi. Vše 
      je dobře patrné z obr. \ref{LA:fig_ort01}

%} % tikzset
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
%\printbibliography[title={Seznam literatury}, heading=subbibliography]
\addcontentsline{toc}{section}{Seznam literatury}
              