% !TeX spellcheck = cs_CZ
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% mai2ch01.tex
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\setchaptertoc
\chapter{Vícerozměrná linearita aneb lineární algebra podruhé}\label{mai:IIchapI}
  V kapitole \ref{mai:IchapII} dílu \ref{part:MAI} jsme se seznámili s elegantní dámou lineární
  algebrou. Pomocí jejích pravidel jsme nejen řešili soustavy lineárních rovnic, ale také počítali s
  maticemi a vektory. Zatímco operace s maticemi, a koneckonců i řešení lineárních rovnic pomocí
  matic bychom mohli chápat jako užitečnou ekvilibristiku s číselnými soubory, za počítáním s
  vektory se zdálo být přece jen něco hlubšího a závažnějšího. Vázané vektory pro nás totiž byly
  orientovanými úsečkami v trojrozměrném euklidovském prostoru, v němž bylo definováno měření délek
  a úhlů. Volné vektory pak byly množinami stejně velkých a souhlasně rovnoběžných orientovaných
  úseček. Jednalo se tedy o \emph{geometrické objekty}. Každý vektor byl určen svou velikostí a
  směrem. Směr byl přitom zadán například pomocí úhlů mezi daným vektorem a vybranými směry, které
  byly předem pevně zvoleny. Mohli jsme s vektory provádět základní algebraické operace, jimiž jsou
  sčítání vektorů a násobení vektoru číslem, podle pravidel zavedených pro (v tomto případě řádkové)
  matice. S vektory v trojrozměrném prostoru jsme mohli velmi pohodlně počítat jako s trojicemi
  čísel. Na druhé straně jsme vektory vyjadřovali jako lineární kombinace jiných vektorů, tvořících
  v prostoru všech vektorů \emph{bázi}. Koeficienty lineární kombinace, která představovala zápis
  daného vektoru ve zvolené bázi, byly jeho \emph{složkami} v této bázi. Při změně báze se změnily
  složky vektoru, vektor sám však nikoliv. Vektor je stále sám sebou, jen se v různých bázích jinak
  tváří - projeví se jinou trojicí čísel. Protože se však při změně báze změní složky vektoru přesně
  definovaným způsobem (vzpomeňte na transformační vztahy), dokážeme jej vždy rozpoznat. Tuto
  vlastnost, \emph{invarianci vůči volbě báze}, mají všechny geometrické objekty. A je to právě
  algebra, která nám umožňuje tyto objekty reprezentovat číselnými soubory a také tak s nimi
  počítat. Jde-li navíc o objekty řídící se lineárními pravidly. jakými jsou například distributivní
  zákony, je počítání s nimi, v rámci \emph{lineární algebry}, zvláště jednoduché. Oceníme to
  zejména v prostorech vyšší dimenze, než je náš běžný euklidovský prostor. Při počítání s vektory v
  trojrozměrném prostoru, kde umíme měřit délky a úhly a kde platí trigonometrická pravidla, bychom
  se bez rutinních algebraických procedur ještě třeba obešli. Už ale například ve čtyřrozměrném
  časoprostoru, v němž se odehrávají všechny přírodní jevy a v němž je třeba formulovat fyzikální
  zákony, však pro měření délek a úhlů platí jiná pravidla, než jsou obvyklá v běžném, tj.
  trojrozměrném euklidovském, prostoru. Například tam neplatí čtyřrozměrná verze Pythagorovy věty. A
  někdy je příroda dokonce tak nepřívětivá, že nás nutí pracovat i s prostory vícerozměrnými.
  Například jedna z velmi účinných teorií pro výklad chování elementárních částic, teorie strum, je
  založena na geometrii prostoru jedenáctirozměrného. A v takových dimenzích jsme už s jakkoli
  vynikající geometrickou představivostí v koncích. Tehdy se vděčně obracíme k metodám algebry. V
  této kapitole, jak její název napovídá, půjde o algebru lineární
  
  \section{Prostory s vektory}\label{mai:IIchapIsecI}
    V kapitole \ref{mai:IchapII} jsme pracovali s číselnými maticemi typu \(m/n\), tj. soubory 
    čísel uspořádaných v \(m\) řádcích a \(n\) sloupcích, a zavedli jsme pro ně operaci součtu a 
    násobení číslem. Zjistili jsme, že pro sčítání matic a násobení matice číslem platí určitá 
    pravidla. (Jejich souhrn je uveden v samém závěru odstavce \ref{mai:IchapIIsecIIIsubIII}. V 
    odstavci \ref{mai:IchapIIsecIV} jsme zase počítali s vektory. Ty měly jednou \emph{konkrétní 
    podobu} řádkových matic s pravidly pro jejich sčítání a násobení číslem, podruhé, v 
    trojrozměrném prostoru, naopak \emph{konkrétní podobu} orientovaných úseček, resp. množin, 
    které byly orientovanými úsečkami vytvořeny, generovány. Zavedli jsme tenkrát konkrétní způsob 
    sčítání vektorů a násobení vektoru číslem pomocí geometrických operací. Součet dvou vektorů 
    \(\vec{u}\) a \(\vec{v}\) znamenal, že jsme podle zcela určitého pravidla, pravidla 
    vektorového rovnoběžníka přiřadili uspořádané dvojici \([\vec{u},\vec{v}]\) třetí vektor 
    \(\vec{u} + \vec{v}\), násobek vektoru a čísla byl opět vektor \(\alpha\vec{u}\), který jsme 
    přiřadili dvojici \([\alpha,\vec{u}]\) tvořené číslem a vektorem. Uvedli jsem, že pravidla pro 
    tyto \emph{geometrické} operace jsou shodná s pravidly pro počítání s maticemi a lze je dokázat 
    i geometrickými postupy. Množinu volných vektorů generovaných orientovanými úsečkami spolu s 
    uvedenými dvěma operacemi jsme nazvali \textbf{vektorovým prostorem}. Šlo tedy o zcela odlišné 
    množiny základních objektů a zcela odlišným způsobem definované operace, pro které se však dala 
    dokázat tatáž pravidla. Nyní se podíváme na problém definice vektorového prostoru obecněji a 
    poněkud \uv{opačně}. Budeme pracovat s \emph{nosnou množinou} \(V\), a přitom nebude podstatné, 
    jak konkrétně vypadají její prvky. Ani je nebudeme označovat šipkami (u šipek ze zvyku 
    zůstaneme pouze v případě orientovaných úseček v \(\mathbb{R}^1\), \(\mathbb{R}^2\) a 
    \(\mathbb{R}^3\), nebo vektorů s fyzikálním významem). Dále přibereme do hry množinu všech 
    komplexních čísel \(\mathbb{C}\), popřípadě jen množinu všech reálných čísel \(\mathbb{R}\) a 
    definujeme dvě operace (\emph{zobrazení}):
    \begin{subequations}\label{mai:eq046}
      \begin{align}
        V \times V \ni [a,b]            &\longrightarrow c\in V, \label{mai:eq046a}  \\
        \mathbb{C}\times V\ni[\alpha,a] &\longrightarrow d\in V. \label{mai:eq046b}
      \end{align}
    \end{subequations}
    Prvek \(c\) nazýváme \emph{součet} prvků \(a\) a \(b\) a značíme jej \(c = a + b\) prvek \(d\) 
    je \(\alpha\)-\emph{násobek} prvku \(a\) a značíme \(d = \alpha a\). Zobrazení uvedená ve 
    vztazích (\ref{mai:eq046}) však nebudou moci být úplně libovolná. Budeme požadovat, aby měla 
    určité vlastnosti, konkrétně ty, které jsou uvedeny pro matice na konci odstavce 
    \ref{mai:IchapIIsecIIIsubIII}. Teprve pak řekneme, že množina \(V\) spolu s operacemi 
    (\ref{mai:eq046}) splňujícími potřebné požadavky je vektorovým prostorem. Vidíme, že takto naše 
    uvažování výrazně posuneme na abstraktní úroveň. Bude lhostejné, co jsou prvky nosné množiny, 
    bude nepodstatné, jak konkrétně jsou definovány operace sčítání prvků a násobení prvku číslem. 
    Důležité bude jen to, aby abstraktní operace s abstraktními prvky splňovaly konkrétní pravidla. 
    Než však k definici vektorového prostoru přistoupíme, všimneme si ještě některých jiných 
    struktur s jednou nebo dvěma operacemi, které samy do oblasti lineární algebry nepatří, ale 
    mohou být užitečné pro definici vektorového prostoru, popřípadě mají významné fyzikální 
    aplikace.
      
      \subsection{Algebraické struktury s jednou operací, hlavně grupy}
        Při zavádění operací s vektory jsme zcela automaticky využívali toho, že umíme počítat s 
        reálnými, popřípadě i s komplexními čísly. Skutečnost, že čísla umíme sčítat, násobit a 
        provádět s nimi řadu dalších operací, považujeme za tak přirozenou a samozřejmou, že nad ní 
        vůbec nepřemýšlíme. Již samotné operace sčítání a násobení vytvářejí na množině čísel velmi 
        bohatou \textbf{algebraickou strukturu}. Tento pojem si nyní přiblížíme. 
        
        Algebraickou strukturu s jednou operací získáme, vezmeme-li v úvahu první ze zobrazení 
        (\ref{mai:eq046}), nosnou množinu označíme tentokrát podle zvyku \(G\):
        \begin{subequations}\label{mai:eq047}
          \begin{align}
            G \times G \ni [a,b] &\longrightarrow a + b \in G,                  \label{mai:eq047a}\\
            G \times G \ni [a,b] &\longrightarrow a \cdot b \in G.              \label{mai:eq047b}
          \end{align}
        \end{subequations}
        Pokud použijeme první možnosti označení této operace, hovoříme o operaci \emph{sčítání} a 
        \emph{aditivní} struktuře, v případě druhé možnosti o operaci \emph{násobení} a 
        \emph{multiplikativní} struktuře. Toto terminologické rozlišení nemá obecně žádný hlubší 
        význam. Je spíše otázkou zvyklosti a souvisí především s algebraickou strukturou číselných 
        množin, kterou běžně používáme, aniž o ní přemýšlíme (čísla sčítá a násobí školák, 
        obchodník i účetní a o nějaké abstraktní struktuře nic netuší).
        
        Zobrazení (\ref{mai:eq047}) samo o sobě, aniž na ně klademe další požadavky (podstatné je 
        pouze to, že dvěma prvkům nosné množiny přiřadí prvek \emph{téže množiny}), definuje 
        nejjednodušší algebraickou strukturu s jednou operací, zvanou \textbf{grupoid}. Grupoid 
        není pro fyzikální aplikace příliš užitečný, ale je základem pro konstrukci zajímavějších a 
        užitečnějších struktur. Přidáme-li k definici grupoidu požadavek \emph{asociativity} 
        zobrazení \(G \times G \ni [a, b] \longrightarrow a + b \in G\) (nebo \(G \times G \ni [a, 
        b] \longrightarrow a \cdot b \in G\))
        \begin{subequations}\label{mai:eq048}
          \begin{align}
            (a+b) + c          &= a + (b + c),                                  \label{mai:eq048a}\\
            (a\cdot b) \cdot c &= a \cdot (b \cdot c)                           \label{mai:eq048b} 
          \end{align}
        \end{subequations}
        pro libovolné prvky \(a, b, c \in G\), stane se množina \(G\) spolu s operací „\(+\)“, nebo 
        „-“ \textbf{pologrupou}. I pologrupa je z hlediska fyzikálních aplikací poněkud chudá, 
        další požadavek na zobrazení (\ref{mai:eq047}) z ní však již učiní strukturu v matematice i 
        fyzice nepostradatelnou, grupu. Pologrupa, ve které existuje prvek \(0_G\in G\) a současně 
        ke každému prvku \(a \in G\) existuje prvek \((-a) \in G\) tak, že platí
        \begin{subequations}\label{mai:eq049}
          \begin{align}
            a + 0_G  &= 0_G + a = a,                                            \label{mai:eq049a}\\ 
            a + (-a) &= (-a) + a = 0_G,                                         \label{mai:eq049b}
          \end{align}
        \end{subequations}
        se nazývá \textbf{aditivní grupou}. Prvek \(0_G\) je univerzální pro celou grupu (žádný 
        jiný s touto vlastností v grupě \(G\) není) a nazývá se \emph{neutrální prvek grupy} neboli 
        \textbf{nula}, prvek \((-a)\) je \textbf{opačný} k prvku \(a\). Pro dané \(a\) je určen 
        jednoznačně. V případě operace násobení mají vlastnosti \ref{mai:eq049} tvar
        \begin{subequations}\label{mai:eq050}
          \begin{align}
            a \cdot e_G    &= e_G    \cdot a = a,                       \label{mai:eq050a}\\
            a \cdot a^{-1} &= a^{-1} \cdot a = e_G,                     \label{mai:eq050b}
          \end{align}
        \end{subequations}
        a \(G\) se nazývá \textbf{multiplikativní grupou}. Prvek \(e_G\) je opět univerzální pro 
        celou grupu a nazývá se \textbf{neutrální} prvek grupy, neboli \emph{jednička}, prvek 
        \(a^{-1}\) je \textbf{inverzní} k prvku \(a\).
        
        Každá operace \ref{mai:eq047} v množině \(G\), která splňuje vztahy asociativity 
        \ref{mai:eq048} a vztahy specifikující nulu a opačný prvek, nebo jedničku a inverzní prvek 
        typu \ref{mai:eq049}, nebo \ref{mai:eq050}, představuje \emph{grupovou operaci} bez ohledu 
        na to, podobá-li se spíše sčítání, nebo spíše násobení, či dokonce něčemu jinému, například 
        skládání zobrazení. Má-li grupa konečný počet prvků, nazývá se tento počet jejím 
        \emph{řádem}.

        %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam046.tex}
        %---------------------------------------------------------------
        
        V úvodu odstavce jsme se zmínili o tom, že množiny reálných a komplexních čísel získají 
        zavedením běžných operací sčítání a násobení jistou algebraickou strukturu. Všimněme si 
        jich nyní podrobněji. 
        
        %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam047.tex}
        %---------------------------------------------------------------
        
        %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam048.tex}
        %---------------------------------------------------------------
        
        O podmnožině \(H \subset C\) grupy \(G\) s operací sčítání nebo násobení zúženou na \(H\), 
        která je sama grupou, hovoříme jako o \textbf{podgrupě} grupy \(G\). Například množina 
        reálných čísel zapsaných ve tvaru \(z = [a, 0]\) se sčítáním je podgrupou množiny 
        komplexních čísel. Koho grupy nebaví a chce se rychle prokousat k vektorovým prostorům, 
        které jsou koneckonců hlavní náplní našeho příběhu o lineární algebře, může zbytek tohoto 
        odstavce přeskočit. Ale byla by to škoda, grupy jsou opravdu zajímavé.

        %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam049.tex}
        %---------------------------------------------------------------
        
        %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam050.tex}
        %---------------------------------------------------------------

        %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam051.tex}
        %---------------------------------------------------------------
        
      \subsection{Algebraické struktury se dvěma operacemi, hlavně pole}
      
      \subsection{Co je to vektorový prostor?}
        Vektorový  prostor, ve kterém existuje báze s konečným počtem prvků, jsme nazvali
        konečněrozměrným. Nyní víme, že všechny báze konečněrozměrného vektorového prostoru mají
        shodný počet prvků. Jestliže báze daného vektorového prostoru mají \(n\) prvků, nazýváme
        tento prostor \(n\)-\emph{rozměrným}. Říkáme také, že jeho \emph{dimenze} je \(n\) a značíme
        jej \(V_n\), aby dimenze, jeho důležitá charakteristika, byla přímo součástí označení.
        
        Ukážeme si nyní konkrétní příklady konečněrozměrných vektorových prostorů a určíme jejich
        dimenzi. Zvolíme příklady, s nimiž jsme se již setkali v odstavcích
        \ref{mai:IchapIIsecIII} a \ref{mai:IchapIIsecIV}, tentokrát však budeme sledovat jejich
        společné rysy odpovídající axiomům abstraktního vektorového prostoru. 
        %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam107.tex}
        %---------------------------------------------------------------

  \section{Lineární zobrazení vektorových prostorů}\label{mai:IIchapIsecII}
  \section{Vektorové prostory se skalárním součinem}
    \subsection{Ortogonální doplňky}
      Nechť \(U\) je podprostor vektorového prostoru \(V\). Ortogonální doplněk $U^\bot$ obsahuje 
      všechny vektory, které jsou kolmé ke každému vektoru z \(U\), neboli \(\forall\vec{v}\in 
      U^\bot\quad \forall\vec{u}\in U\quad \vec{u}\bot\vec{v}\) což lze vyjádřit pomocí skalárního 
      součinu \(\vec{u}\cdot\vec{v} = 0\)

      Ortogonální doplněk \(U^\bot\) k podprostoru \(U = \langle\vec{u}_1,\ldots,\vec{u}_k\rangle\) 
      tedy hledáme jako řešení homogenní soustavy rovnic
      \begin{equation*}
        \left(
          \begin{array}{c|c}
            \vec{u}_1  &   0      \\
            \cdots     &  \vdots  \\
            \vec{u}_k  &   0
          \end{array}
        \right),
      \end{equation*}
      nuly na pravé straně při výpočtu zpravidla vynecháváme. Připomeňme také vztah
      \begin{equation}\label{LA:eq_dim_doplnek}
        \dim U + \dim U^\bot = \dim V
      \end{equation}

      %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam011.tex}
      %---------------------------------------------------------------

      Výsledek předchozího příkladu \ref{mai:exam011} lze interpretovat tak, že jsme našli všechny 
      vektory, které jsou kolmé na rovinu určenou vektory ze zadání. Rovina je útvar       
      dvojrozměrný a protože prostor všech vektorů je trojrozměrný, musí nutně mít podprostor 
      ortogonálních vektorů ve shodě se vztahem \ref{LA:eq_dim_doplnek} pouze jednu dimenzi. Vše 
      je dobře patrné z obr. \ref{LA:fig_ort01}

  %=========================== Kapitola: Vlastní čísla a vlastní vektory ==========================
  \section{Vlastní čísla a vlastní vektory}\label{mai:IIchapIsecIII}
    \subsection{Motivace} 
      \textbf{Poznámka}: Je-li \(\mathcal{A} : \mathcal{V} \rightarrow \mathcal{V}\) lineární 
      zobrazení z prostoru \(\mathcal{V}\) do prostoru \(\mathcal{V}\) (nikdy se takové zobrazení 
      nazývá lineárním operátorem), pak je přirozeným požadavkem najít takovou bázi prostoru 
      \(\mathcal{V}\), že je matice zobrazení $\mathbf{A}$ v této bázi co nejjednodušší, např. má 
      následující strukturu
      \begin{equation*}
         \mathbf{A}=
           \left(\begin{array}{ccccc}
             \boxed{A_1}       &             &       &       & 0   \\
                 & \boxed{A_2} &             &       &             \\
                 &             & \boxed{A_3} &       &             \\
                 &             &             &\ddots &             \\
              0  &             &             &       & \boxed{A_k}
            \end{array}
           \right),
     \end{equation*}
     kde \(A_k\) jsou čtvercové matice malého řádu (nejlépe \(1\) nebo \(2\)) a ostatní prvky 
     matice jsou nulové. Problém najít bázi, aby v ní matice zobrazení měla diagonální tvar (kde 
     \(A_k\) jsou skaláry), vede k pojmu vlastní číslo a vlastní vektor matice.

      \begin{definition} 
        Nechť \(\mathbf{A}\in \mathcal{C}^{n,n}\) (matice je čtvercová řádu \(n\)).
        \begin{equation}
          \mathbf{A} = (a_{ij}) =
            \begin{pmatrix}
              a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
              a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
              \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
              a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}
            \end{pmatrix}
        \end{equation}

        Jestliže platí
        \begin{equation}\label{eq:vl_number}
          \mathbf{Au} = \lambda\mathbf{u}
        \end{equation}
        pro jisté komplexní číslo \(\lambda\in\mathcal{C}\)  a jistý nenulový vektor 
        \(x\in\mathcal{C}^n, \mathbf{u}\neq\Theta\), potom číslo \(\lambda\) nazýváme 
        \textbf{vlastním číslem} matice \(\mathbf{A}\) a vektor \(\mathbf{u}\) \textbf{vlastním 
        vektorem} příslušným k tomuto vlastnímu číslu. Množinu všech vlastních čísel nazýváme 
        \textbf{spektrem matice} \(\mathbf{A}\). Pokud rov. \ref{eq:vl_number} rozepíšeme, dostaneme
        \begin{equation}
          \begin{pmatrix}
            a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
            a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}
          \end{pmatrix}   \cdot
          \begin{pmatrix}
            u_{1} \\  u_{2} \\ \vdots \\  u_{n} \\
          \end{pmatrix}    =\lambda\cdot
          \begin{pmatrix}
            u_{1} \\ u_{2} \\ \vdots \\ u_{n} \\
          \end{pmatrix}
        \end{equation}
        můžeme ji rovněž psát ve tvaru
        \begin{equation*}
            \begin{pmatrix}
            \setlength{\arraycolsep}{3pt}
              a_{11} -\lambda & a_{12}           & \ldots & a_{1n} \\
              a_{21}          & a_{22} -\lambda  & \ldots & a_{2n} \\
              \vdots          & \vdots           & \ddots & \vdots \\
              a_{n1}          & a_{n2}           & \ldots & a_{nn}-\lambda
            \end{pmatrix} \cdot
          \begin{pmatrix}
            u_{1} \\ u_{2} \\ \vdots \\ u_{n} \\
          \end{pmatrix}  =
          \begin{pmatrix}
              0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
      \end{definition}

       Tato soustava rov. je \textbf{homogenní} a stručně ji můžeme zapsat
      \begin{equation}\label{vv_hom_zapis}
        \left(\mathbf{A} - \lambda\mathbf{I}\right) = \mathbf{0}
      \end{equation}
      Homogenní soustava má \emph{netriviální řešení}, právě když je determinant matice soustavy 
      roven  nule, tj. v případě soustavy rov. rov. \ref{vv_hom_zapis} platí
      \begin{equation}\label{vv_hom_reseni}
        \abs{\mathbf{A} - \lambda\mathbf{I}} = \mathbf{0}
      \end{equation}
      Determinant \(A(\lambda)=\abs{\mathbf{A} - \lambda \mathbf{I}}\) nazýváme 
      \textbf{charakteristický polynom} matice \(\mathbf{A}\) - jedná se o polynom stupně \(n\) v 
      proměnné \(\lambda\), který má v oboru komplexních čísel \(n\) kořenů. Rovnici 
      \(A(\lambda)=0\) nazýváme \textbf{charakteristická rovnice matice \(\mathbf{A}\)} - jejími 
      kořeny jsou \textbf{charakteristické hodnoty} (resp. \textbf{vlastní čísla}) 
      \textbf{matice} \(\mathbf{A}\).
            
      \begin{tcnote}
        U vlastních čísel studium pouze reálných matic ztrácí smysl, protože i 
        reálná matice může mít komplexní vlastní čísla. Proto se uvažuje obecná komplexní matice.
      \end{tcnote}
      
      \begin{tcnote}
        Podmínka existence nenulového vektoru \(\mathbf{u} = \Theta\) v definici 
        vlastního čísla je nezbytná: kdyby bylo připuštěno i \(\mathbf{u} = \emptyset\), potom by 
        každé komplexní číslo bylo vlastním číslem a definice by ztratila smysl.
      \end{tcnote}
      
      \begin{tcnote}
        Odpovídá-li matice \(\mathbf{A}\) matici nějakého zobrazení \(\mathcal{A}\), pak každý 
        nenulový vektor z jádra zobrazení \(\ker\mathcal{A}\) je vlastním vektorem příslušným 
        vlastnímu číslu \(\lambda\). Je-li \(\ker\mathcal{A} = \{\Theta\}\) 
        (je-li matice \(\mathbf{A}\) regulární), pak \(\Theta\) není vlastním číslem matice 
        \(\mathbf{A}\).
      \end{tcnote}

      %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam012.tex}
      %---------------------------------------------------------------

      %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam013.tex}
      %---------------------------------------------------------------

      %---------------------------------------------------------------
        \input{../src/MAI/exam/exam014.tex}
      %---------------------------------------------------------------


      %---------------------------------------------------------------
       \input{../src/MAI/exam/exam002.tex}
      %---------------------------------------------------------------


%---------------------------------------------------------------------------------------------------