% !TeX program = lualatex
% !TeX root = luaking.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = cs_CZ
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% file tky1ch10.tex
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
%===============Kapitola:Senzory a akční členy =====================================================
\setchaptertoc
\chapter{Senzory a akční členy}
  \section{Snímače tepelných veličin}
    \href{http://cs.wikipedia.org/wiki/Teplota}{Teplota} je charakteristika tepelného stavu hmoty.
    V obecném významu je to vlastnost předmětů a okolí, kterou je člověk schopen vnímat a přiřadit
    jí pocity studeného, teplého či horkého. V přírodních a technických vědách a jejich aplikacích
    je to \emph{skalární intenzivní veličina}, která je vzhledem ke svému pravděpodobnostnímu
    charakteru vhodná k popisu stavu ustálených makroskopických systémů. Teplota souvisí s
    kinetickou energií částic látky.

    Teplota je základní fyzikální veličinou soustavy \texttt{SI} s jednotkou kelvin (\si{\kelvin}) a
    vedlejší jednotkou stupeň Celsia (\si{\degreeCelsius}). Nejnižší možnou teplotou je teplota
    absolutní nuly (\SI{0}{\kelvin}, resp. \SI{-273.15}{\degreeCelsius}), ke které se lze libovolně
    přiblížit, avšak nelze jí dosáhnout.
         
    Do této skupiny patří především rozsáhlá část snímačů teploty. Z hlediska měřených veličin
    můžeme provést následující rozdělení.
    \begin{enumerate}[noitemsep]
      \item \textbf{Snímače teploty}
        \begin{enumerate}[label=\emph{\alph*}),noitemsep]
          \item emph{Snímače pro dotykové měření} 
            \begin{itemize}
              \item elektrické
               \begin{itemize}
                 \item odporové kovové
                 \item odporové polovodičové
                 \item termoelektrické
                 \item polovodičové 
               \end{itemize}   
              \item dilatační
              \item termoelektrické
              \item tlakové
              \item speciální
            \end{itemize}
          \item \emph{Snímače pro bezdotykové měření}
            \begin{itemize}
              \item monochromatické pyrometry
              \item pásmové pyrometry
              \item radiační pyrometry
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
      \item \textbf{Snímače tepla}
      \item \textbf{Snímače tepelného toku}
    \end{enumerate}  
       
    \subsection{Elektrické teploměry}
      \subsubsection{Odporové snímače}
        Odporové snímače využívají princip změny elektrického opdoru vlivem změny teplot. Základním
        požadavkem kladeným na materiál snímače je co největší a stálý teplontí součinitel odporu a
        zároveň co největší měrný odpor. Pro tyto účely se používají kovové a polovodičové
        materiály.
        
      \subsubsection{Kovové odporové snímače} 
        Jsou to především čisté kovy, které se používají pro realizaci vlastního odporového
        článku. Požadavkem je, aby nereagovaly s izolačním nebo ochranným krytem. Jakékoliv
        chemické nebo fyzikální vlivy by mohly způsobit nestálost odporu při stálé teplotě,
        Použitý materiál nemá vykazovat změnu teplotního součinitele odporu s časem (stárnutí) a
        hysterezi. Nejčastěji používanými materiály je \emph{platina, nikl, měď, slitina
        stříbro-zlato} a další \cite[s.~96]{Zehnula1983}.
          
        Platina je výhodná pro velkou chemickou stálost, vysokou teplotou tavení a možností
        dosažení vysoké čistoty. Pro snímače teploty se používá tzv. fyzikálně  čistá platina,
        jejíž čistota se pohybuje kolem 99,93 až 99,99 \% Pt. Měření ukázala, že změny
        základního odporu u sériově vyráběných přesných teploměru se pohybují kolem
        \num{5e-6} \(R_o\) (což odpovídá \SI{0.001}{\kelvin}), u nejlepších teploměrů je tato
        hodnota ještě o řád menší. Proto se používá platina pro etalonový teplměr v oblasti
        teplot \SI{-259.34}{\degreeCelsius} až \SI{630.74}{\degreeCelsius}.
        
        Závislost odporu na teplotě pro rozsah \num{0} až \SI{630}{\degreeCelsius} se vyjadřuje
        rovnicí
        \begin{equation}\label{SAC:kov_Ro1}
          R_\vartheta = R_0(1 + A\vartheta + B\vartheta^2)
        \end{equation}
        kde 
        \begin{description}[leftmargin=5em,labelindent=2em, style=nextline]
          \item[\(R_0\)]        \(\ldots\) \emph{odpor při \SI{0}{\degreeCelsius}}, 
          \item[\(\vartheta\)]  \(\ldots\) \emph{teplota ve \si{\degreeCelsius}}, 
          \item[\(A\)]          \(\ldots\) \emph{konst (\SI{3.9075e-3}{\per\degreeCelsius})},
          \item[\(B\)]          \(\ldots\) \emph{konst (\SI{-0.575e-6}{\per\degreeCelsius})}. 
        \end{description}

        V rozmezí od \SI{0}{\degreeCelsius} do \SI{-190}{\degreeCelsius} se vyjadřuje
        závislost odporu na teplotě rovnicí
        \begin{equation}\label{SAC:kov_Ro2}
          R_\vartheta = R_0[1 + A\vartheta + B\vartheta^2 + C(\vartheta - 100)\vartheta^3)]
        \end{equation}       