% !TeX spellcheck = cs_CZ
\begin{example}
  \textbf{Zemnicí elektroda}: Uvažujte zemnicí elektrodu ve tvaru koule o poloměru  
  $a=\SI{200}{\mm}$, uloženou do zeminy v hloubce, která je značně větší než je poloměr $a$. Pro 
  jednoduchost řešení dále předpokládejte, že přívodní drát je od zeminy izolován (obr.
  \ref{TEMP:fig_zem_elektroda}). Zemina má měrnou vodivost $\gamma=\num[exponent-product =
  \cdot]{1,8e-2}\si{\per\ohm\per\m}$. Při zkratu teče přívodním drátem proud $I=\SI{50}{\A}$.
  Vypočítejte:
  
  %----------------------------------
  % image: TEMP_zem_elektroda.tex label: \label{TEMP:fig_zem_elektroda}
  \input{../src/TEO/img/TEMP_zem_elektroda.tex}  
  %----------------------------------         
  \begin{enumerate}[label=\emph{\alph*})]
    \item Závislost potenciálu $\varphi=\varphi(r)$ elektrického pole, které se vytvoří v
          zemině při zkratu, kde $r$ je vzdálenost od středu elektrody. Potenciál normujte
          volbou $\varphi(\infty)=0$.
    \item Zemnicí odpor elektrody, který je definován vztahem $$R_z=\frac{U_z}{I_z},$$ kde
          $U_z = \varphi(a)-\varphi(b)$ je zemnicí napětí 
    \item Ztrátový výkon při zkratu.            
  \end{enumerate}
  Řešení:    
  Ekvipotenciální a proudové plochy mají zřejmě kulový tvar se středem totožným s geometrickým 
  středem elektrody. Proudová hustota na kulové ploše obecného poloměru $r$ (viz. obr. 
  \ref{TEMP:fig_zem_elektroda}) je $$\vec{j}=\frac{I}{4\pi r^2}\vec{n},$$ kde $\vec{n}$ je 
  jednotkový vektor ve směru normály. Pak v bodech na této ploše musí být elektrické pole o 
  intenzitě $\vec{E}$, kterou určíme ze vztahu
  \begin{equation*}
    \vec{j}= \gamma\vec{E}\rightarrow\vec{E}=
    \frac{\vec{j}}{\gamma}=\frac{I}{4\pi\gamma r^2}\vec{n}.
  \end{equation*}
  Závislost potenciálu $\varphi=\varphi(r)$ tohoto elektrického pole stanovíme pomocí následujícího 
  integrálu
  \begin{equation}
    \varphi = - \int\vec{E}d\vec{r}+C = -\frac{I}{4\pi\gamma}\int\frac{dr}{r^2} + C 
            =   \frac{I}{4\pi\gamma r} + C, \nonumber
  \end{equation} 
  kde integrační konstantu $C$ určíme z okrajové podmínky $\varphi(\infty)=0$, odkud $C=0$.
  Hledaná závislost potenciálu je
  \begin{equation*}
    \varphi = \frac{I}{4\pi\gamma r}, \qquad r\in\langle a, \infty). 
  \end{equation*}           
  
  Zemina, v níž je uložena elektroda, je vlastně rezistorem, jehož jeden okraj tvoří elektrodu
  a druhým okrajem je nekonečně rozlehlý vodivý prostor. Potenciální rozdíl mezi těmito okraji je
  \begin{equation*}
    U_z = \varphi(a) - \varphi(\infty)= \frac{I}{4\pi\gamma a},
  \end{equation*} 
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}% first column            
    odkud zemnicí odpor 
    \begin{equation*}
      R_z = \frac{U_z}{I} = \frac{1}{4\pi\gamma a} = \SI{22,1}{\ohm}
    \end{equation*}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}% second column    
    a ztrátový výkon 
    \begin{equation*}
      P_z = R_z\cdot I^2 = \SI{55,3}{\kilo\watt}. 
    \end{equation*}
  \end{minipage}
\end{example}


